
## По системам преобразований
Для решения задачи эквивалентности можно построить систему преобразований или правил вывода.
Она может быть неконфлюэнтной и даже незавершающейся. Что делать?
- Упростить пока не докажутся эти свойства. Минус - теряем мощность.
- Найти порядок редукции, приводящий к завершаемости и может даже конфлюэнтности, хотя бы для
  каких-то случаев (например нормальный порядок в лямбда-исчислении - впрочем там уже есть
  конфлюэнтность). Добавить критерий останова. Принятие решений о том, какое преобразование
  применять, является локальным. Не очень понятно, как что-то гарантировать, кроме как эмпирически.
  Нужен дизайн эвристик.
- Кнут-Бендикс. Нужен порядок на термах, но это ладно. Алгоритм не всегда срабатывает - может не
  завершиться. Ориентирует правила переписывания по введённому на термах порядку, поэтому мы рискуем
  опять же потерять мощность (будет редукция, но не будет обобщения и т.п.).
- Unfailing Completion может не завершиться
- Насыщение. Строим множество всех термов, которые можем вывести из исходных, потом сравниваем на
  пересечение. Решаем проблему конфлюэнтности (не нужна). Частично решаем проблему завершаемости -
  всё ещё нужен критерий останова, но он может быть очень простым. Получаем проблему комбинаторного
  взрыва.

Для разных задач могут подойти разные подходы. Для алгоритмически разрешимых первый подход -
построение хорошей системы переписывания может пройти и без недостатков, если окажется, что
семантическая эквивалентность термов влечёт совпадение их нормальных форм в этой системе. Для
алгоритмически неразрешимых такое не может пройти в принципе, т.е. мы по-любому потеряем мощность.

Второй подход с локальными эвристиками можно применять вместе с последним, и я вижу за этим будущее,
но в диссере мы ограничиваемся последним.

В насыщении мы заменяем одну систему правил на другую, работающую с другим объектом - со множеством
термов, а не с термом. А в насыщении равенствами даже скорее работаем со множеством термов и
равенств над термами. Это всё становится очень похоже на насыщающие пруверы.

Ещё думал про unfailing completion и какие у него недостатки и подумал вот что: главная проблема -
как натянуть на метод индукцию. К-Б, UC и парамодуляции всякие хороши, но у нас просто конечного
набора аксиом-равенств не хватит для решения задачи. Так вот, индукция натягивается на все эти
методы снаружи: сначала инстанциируем схему индукции, потом доказываем шаг и базу вот этими
методами. Я же вписываю индукцию изнутри: сначала применяем насыщение, потом пытаемся среди
полученного множества найти подпрограммы в отношении бисимуляции.

## Функциональные vs императивные
Чем императивные сложнее:
- Есть состояние, с ним тяжело работать. У Тейта и др. значительная часть работы посвящена этому
  состоянию, нам это не нужно. Кроме того, анализ алиасов. Некоторые преобразования в императивных
  языках можно выполнять только, если гарантируется, что две переменные ссылаются на разные объекты.
  У Тейта и др. анализ алиасов производится отдельно, перед запуском движка.
  
Чем функциональные сложнее:
- Ожидается, что мы будем доказывать более сложные свойства. Ну или, скажем так, другие.
- Важность межпроцедурных оптимизаций возрастает, потому что в фя функции мельче, на каждый чих
  вводится функция. Циклы заменяются рекурсией, а рекурсия - более общий механизм.
  
## Тотальные vs строгие vs нестрогие
- В тотальных выполняется больше равенств
- В нестрогих не выполняются некоторые равенства, которые выполняются в строгих и тотальных, 
  например add x y = add y x
- В строгих не выполняются некоторые равенства, которые выполняются в нестрогих и запрещены в
  тотальных. Банальная подстановка в тело функции невозможна без доп анализа. Конструкторы
  неинъективны. Более прикладной пример - нельзя поменять местами take и map 
  (take n (map f) != map f (take n))
- Задачи для строгих сводятся к задачам для нестрогих при помощи deepseq (но редко берётся)
- Задачи для нестрогих сводятся к задачам для тотальных при помощи добавления конструктора Bot.
  Правда не во всех случаях так хорошо получается с бесконечными данными.
  
В целом я думаю, что со строгими работать слишком сложно, а в нестрогих слишком мало чего
выполняется, да и они легко сводятся к тотальным. Поэтому надо было делать для тотальных. И это
самый большой недостаток работы на уровне актуальности и постановки задачи. 

Другие пруверы для Хаскеля работают так, как будто он тотальный, но есть ощущение, что как будто
авторы хотели сделать для нетотального, но в качестве первого прототипа сделали для тотального.


## Актуальность функциональных языков
Как внутреннее представление: кроме Тейта также ещё SSA-форма.


## bisplit - это антиунификация
Да, это так, но для этого надо обратить стрелки. Т.е. они не в точности совпадают, но по всей
видимости можно выразить bisplit через антиунификацию, и наверное мы бы сразу бесплатно получили
нужные нам свойства из аналогичных свойств антиунификации. Интересно также, можно ли обратить
стрелки глобально, т.е. вместо перестановки параметров использовать немного другое понятие,
вероятно, частичные инъективные функции. Возможно, это упростило бы изложение всей теории и может
быть даже помогло преодолеть некоторые теоретические трудности (хотя вряд ли).


## Есть ли примеры, где возникают нетривиальные случаи непродуктивных/неструктурных петель?
Я не видел. Обычно они тривиальны, но если мы будем избегать только таких тривиальных циклов, мы не
получим гарантий корректности в общем случае, хотя скорее всего для достаточно простых примеров всё
будет как будто нормально.
Можно легко строить искусственным образом такие примеры:
    id(x) = if p then x else 0
    f(x) = g(id(x))
где p - истинное утверждение, но не сразу очевидное. Через какое-то время оно развернётся в T и
id(x) будет равен x, и мы получим f(x) = g(x), и поэтому f(x) = f(id(x)) - там будет как тривиальный
цикл, так и нетривиальный.

## В чём важность расчленённой формы?
Она стирает грань между внутрипроцедурными преобразованиями и межпроцедурными. Вообще это гениальная
идея, соединяющая мостом систему Бёрстолла-Дарлингтона и насыщение равенствами. Вроде бы со стороны
очевидная вещь наверное, она даже не вынесена в основные результаты диссертации, а работ, цитирующих
одновременно Б.-Д. и Н.Р. до меня не было (насколько мне известно).

## Почему нет полноты алгоритма поиска бисимуляций?
Потому что бисимуляций бесконечное количество. Скорее всего можно ввести некоторое отношение порядка
на них, и доказать, что алгоритм находит, например, все минимальные бисимуляции, но этот вопрос не
исследован. Кроме того, после того, как бисимуляция найдена, идут проверки
структурности/продуктивности - результат этих проверок может существенно зависеть от найденной
бисимуляции (может быть разный для эквивалентных бисимуляций), например существенную роль может
играть степень разворачивания циклов. Поэтому по-хорошему в вопросе полноты надо учитывать и этот
факт.

## Задача доказательства эквивалентности полипрограммы и выделенной из неё монопрограммы?
Есть ли простое обоснование, что эта задача алгоритмически неразрешима?
Да, если мы можем разрешать эквивалентность полипрограммы и выделенной монопрограммы, то мы можем
разрешать эквивалентность любых монопрограмм:

    f(x) = E_1
    f(x) = E_2
    
выделим монопрограмму f(x) = E_2, она будет эквивалентна полипрограмме <=> когда E_1 эквивалентно
E_2 (потому что иначе полипрограмма несовместна).


## В чём отличие бисимуляции полипрограмм и LTS? Есть ли понятия, более похожие на б.пп., чем б.LTS?
Понятие бисимуляции в работе Д.Плумпа ближе к моему (и проще), моё является обобщением. 
Понятие span (диапазон) из теории категорий практически точно соответствует моему понятию
бисимуляции.
Если кто знает что-то ближе, скажите, я не знаю. Мне кажется моё понятие слишком уж обобщает
бисимуляцию, и в нём нет некоторых характерных вещей из недетерминизма lts, поэтому я буду рад более
близкому понятию.


## Какова сложность алгоритма поиска бисимуляций? Как он связан с минимизацией автоматов?
Сложность не изучалась. Для того, что приведено в диссертации оценка сверху будет `(m*m*k)^n`, где
m - оценка сверху кол-ва определений функции, k - оценка сверху дочерних функций одного определения,
n - количество функций пп.

## Насколько реализация матчинга правил в реализации соответствует теории?
В реализации используется несколько другой подход: ищутся не морфизмы, а конкретные перестановки
параметров. То, что получается в итоге можно преобразовать в морфизмы (это не доказано, поэтому я не
ручусь за некоторые отдельные правила), но не гарантируется полнота. Из-за этого вопрос
детерминированности всей системы ставится под очень большое сомнение, в частности, поэтому
конфлюэнтность и была выкинута - даже если доказать, что все критические пары сходятся, не удаётся
доказать, что мы находим все возможные способы применить правило, даже в теории, не говоря уж о
практике.
Моё мнение о конфлюэтности на практике - надо делать две вещи:
- забыть про детерминизм. Не делать это самоцелью, как в работе Тейта - ценность насыщения
  равенствами не в этом.
- использовать системы доказательства теорем для обоснования конфлюэнтности. Без проверки компьютера
  я не доверяю как минимум себе, но и к ручным доказательствам других людей мне стоит также
  относиться более скептически, чего и всем желаю.

## Есть ли примеры, где у вас идёт работа с рекурсией, не представимой циклами (нехвостовой)?
Интересный вопрос, потому что я о нём не думал, по хорошему надо реализовать флаг, выключающий
нехвостовую рекурсию, и посмотреть, сколько прувер примеров берёт. Я думаю, их найти можно.

TODO

## Почему конгруэнтность пришлось сделать специальным преобразованием, а не обычным правилом?
Потому что нефиг было теорией категорий баловаться.

## У вас нет sota, что вы тут наше время тратите?
Если бы степень присваивали только если есть sota, меня бы зарубили несколько раньше, но никто
никогда не говорил, что это обязательное требование.


## Что такое бисимуляция полипрограмм?
Это два сюръективных морфизма из одной полипрограммы, span.

## Можно ли бисимуляцию свести к изоморфизмам?
Это крайне интересный вопрос. Суть в том, что бисимуляция - это как бы отношение, одна функция может
соответствовать многим. Но можно слиянием по бисимуляции сначала слить функции в полипрограммах по
отдельности, а потом слить две полипрограммы (уже по изоморфизму). И ещё здесь есть рефлексивность.
Короче, я сходу не могу сообразить. Я подозреваю, что во многих случаях этого будет достаточно, но я
не знаю.
Впрочем вопрос - зачем? Изоморфизм - более сильное требование, его сложнее проверять. Грубо говоря,
сначала находим бисимуляцию, а потом проверяем ещё, что это изоморфизм.

## Теория категорий зачем?
На тк основана теория переписывания гиперграфов, поэтому логично было бы основывать на ней и теорию
переписывания полипрограмм. Моё текущее мнение - тк затрудняет понимание, поэтому от неё хотелось бы
избавиться, например, сведя переписывание полипрограмм к привычному всем переписыванию термов,
однако насколько удачной будет такая конструкция пока непонятно.


------------------------------------------------------------------------------------------

## Из отзыва 1

1. Стилистические недостатки и упущения.

б) Также непонятно, о какой лемме идет речь на стр. 52.

    Там имеется в виду не применение какой-то пределённой леммы из диссертации, а применение леммы
    как один из способов преобразования/вывода утверждения: автоматически порождается некоторое
    утверждение-гипотеза, которое потом доказывается по индукции, а потом это
    уверждение-уже-не-гипотеза-а-лемма применяется для преобразования полипрограммы/вывода новых
    утверждений по обычным правилам вывода.

2. Терминологические и структурные несовершенства.

а) Определение синтаксиса формального языка (стр. 25) обычно начинается с описания
сигнатуры (алфавита) языка и завершается объяснением содержательного смысла
синтаксических конструкций. Именно это и следовало бы сделать в диссертации

    TODO
    Действительно, я проигнорировал большую часть алфавита, извините.

б) На стр. 34 при обсуждении вопроса о выборе семантики, хорошо сочетающейся с
правилами преобразования программ, было бы разумно воспользоваться широко
известным понятием «отношения эквивалентности, стабильного относительно
определенного класса преобразований».

    TODO
    Если я правильно понимаю вопрос, то предлагается взять правила преобразования и положить
    семантику соответствующей фактор-множеству относительно эквивалентности, порождаемой замыканием
    правил. Если да, то семантика определяется так как определяется, а не таким способом главным
    образом для того, чтобы она была похожа на традиционную денотационную семантику, и тогда
    доказательство корректности правил становится чем-то осмысленным, потому что семантика и правила
    были нами придуманы независимо.

в) В определении модели для полипрограммы на стр. 35 целесообразно было бы ввести
понятие оценки (иначе говоря, значения) выражений, из которых состоят программные
определения.

    Да, символ для этого понятие как бы введён, а само понятие я не ввёл, извините.

г) Операция bisplit, введенная на стр. 68 очень похожа на операцию антиунификации,
которая вычисляет наиболее специальный общий шаблон двух перестановок. В силу этого
Утверждения 3 и 4 - это известные свойства операции антиунификации.

    Да, bisplit, как оказалось - это антиунификация, но с точностью до обращения стрелок. Интересная
    мысль из этого вытекающая - не было бы удобнее реально обратить стрелки и работать с частичными
    сюръективными функциями? Хотя это как быдто бы не должно ни на что влиять, возможно, тогда можно
    было бы переиспользовать больше известной теории (потому что стало бы очевидно, что её можно
    переиспользовать), и возможно из-за другого взляда на эти вещи могли бы более легко решиться
    какие-нибудь проблемы.

3. Математические неточности.

а) При изложении формальной постановки задач на стр. 39 автор на самом деле говорит о
классах задач, поскольку выбор полипрограммы или степени полноты в выдаче ответа на
вопрос об эквивалентности полипрограмм остается неопределенным. Гораздо проще было
бы потребовать, чтобы процесс преобразования полипрограмм выдавал все эквивалентные
полипрограммы, а процедура проверки эквивалентности всегда выдавала положительный
ответ в случае эквивалентных термов. Тогда провести формальное доказательство
взаимной сводимости задачи преобразования полипрограмм и доказательства
эквивалентности термов не составило бы труда.

    TODO 

б) На стр. 56 автор пишет «примем это без доказательства», что выглядит очень странно
для математической работы.

    Это относится к тому, что любую полипрограмму можно привести в расчленённую форму за конечное
    число шагов. Действительно, по-хорошему это нуждается в доказательстве, извините. (Это
    был бы тривиальный алгоритм, который завершается, потому что структурно-рекурсивен, обоснование
    того, что результат будет расчленён скорее всего тоже довольно тривиально, и обоснование
    корректности... ну не потребовалось бы, потому что семантика у нас только для расчленённых
    полипрограмм, вот так то)

------------------------------------------------------------------------------------------

Polyprograms: the future of equality saturation

Polyprogram is an object similar to program but capable of having multiple definitions of the same
function. In this paper we introduce the notion of polyprogram for a non-strict first-order
functional language and show how it is connected to both the Burstall-Darlington framework and
equality saturation. We also discuss some open problems: how to define operational semantics for
polyprograms, what are alternative techniques of program extraction and ensuring correctness of this
procedure, and how to make equality saturation behave more like supercompilation.



